- question: "1. Η ελευθερία έκφρασης γνώμης ασκείται:"
  options:
    - Από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες
    - Από όσους/ες ευρίσκονται στην Ελληνική επικράτεια
    - Από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες και τους/τις Έλληνες/ίδες ομογενείς
    - Από τους/τις κατόχους της κοινής Ευρωπαϊκής ιθαγένειας
  answer: Από όσους/ες ευρίσκονται στην Ελληνική επικράτεια

- question: "2. Τα βασανιστήρια:"
  options:
    - Επιτρέπονται για την αποτροπή τρομοκρατικής επίθεσης
    - Δεν επιτρέπονται σε καμία περίπτωση
    - Επιτρέπονται με νόμο που ψηφίζει η Βουλή με τα 3/5 των μελών της
    - Επιτρέπονται για την προστασία της εδαφικής ακεραιότητας της χώρας
  answer: Δεν επιτρέπονται σε καμία περίπτωση

- question: "3. Το δικαίωμα επιλογής επαγγέλματος:"
  options:
    - Αποτελεί έκφραση της ελευθερίας συμμετοχής στην κοινωνική ζωή της χώρας
    - Δεν αποτελεί έκφραση της ελευθερίας συμμετοχής στην οικονομική ζωή της χώρας
    - Δεν αποτελεί δικαίωμα
    - Είναι ειδική μορφή της οικονομικής ελευθερίας
  answer: Είναι ειδική μορφή της οικονομικής ελευθερίας

- question: "4. Η ελευθερία ανάπτυξης της προσωπικότητας (άρ. 5 παρ. 1 Συντ.) ασκείται:"
  options:
    - Μόνο από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες
    - Από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες, τους/τις Ευρωπαίους/ες πολίτες, τους/τις αλλοδαπούς/ές και τους/τις ανιθαγενείς
    - Μόνο από τους/τις Έλληνες/ίδες και Ευρωπαίους/ες πολίτες
    - Μόνο από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες και τους/τις ομογενείς
  answer: Από τους/τις Έλληνες/ίδες πολίτες, τους/τις Ευρωπαίους/ες πολίτες, τους/τις αλλοδαπούς/ές και τους/τις ανιθαγενείς

- question: "5. Κατοικία κατά την έννοια του άρθ. 9 Συντ. αποτελεί:"
  options:
    - Κάθε χώρος που ο άνθρωπος ορίζει ως χώρο διαβίωσης και εργασίας
    - Κάθε χώρος που ο άνθρωπος ορίζει ως χώρο διαβίωσης μόνο
    - Κάθε χώρος που ο άνθρωπος ορίζει ως χώρο εργασίας μόνο
    - Κάθε χώρος που ο άνθρωπος διαμένει έστω και για λίγες ώρες όπως το δωμάτιο ξενοδοχείου
  answer: Κάθε χώρος που ο άνθρωπος διαμένει έστω και για λίγες ώρες όπως το δωμάτιο ξενοδοχείου

- question: "6. Η ευθανασία:"
  options:
    - Είναι συλλογικό δικαίωμα
    - Είναι κοινωνικό δικαίωμα
    - Δεν αναγνωρίζεται στο ελληνικό δίκαιο
    - Κατοχυρώνεται στο Σύνταγμα
  answer: Δεν αναγνωρίζεται στο ελληνικό δίκαιο

- question: "7. Η αξία του ανθρώπου είναι:"
  options:
    - Υποκειμενικό συνταγματικό δικαίωμα
    - Αντικειμενική συνταγματική αρχή
    - Νομοθετικός κανόνας
    - Πολιτικό δικαίωμα
  answer: Αντικειμενική συνταγματική αρχή

- question: "8. Το δικαίωμα στο εκλέγειν και το εκλέγεσθαι είναι:"
  options:
    - Ατομικό δικαίωμα
    - Πολιτικό δικαίωμα
    - Συλλογικό δικαίωμα
    - Κοινωνικό δικαίωμα
  answer: Πολιτικό δικαίωμα

- question: "9. Η ελεύθερη ανάπτυξη της προσωπικότητας:"
  options:
    - Εμπεριέχει τη σεξουαλική ελευθερία
    - Δεν εξαρτάται από τα χρηστά ήθη
    - Είναι συλλογικό δικαίωμα
    - Δεν περιορίζεται
  answer: Εμπεριέχει τη σεξουαλική ελευθερία

- question: "10. Σύμφωνα με το άρθρο 120 του Συντάγματος, το δικαίωμα αντίστασης ασκείται σε περιπτώσεις:"
  options:
    - Κατάλυσης του Συντάγματος
    - Αναθεώρησης του Συντάγματος
    - Αντισυνταγματικότητας ενός νόμου
    - Περιορισμού των ατομικών δικαιωμάτων
  answer: Κατάλυσης του Συντάγματος

- question: "11. Ένας νόμος που παραβιάζει συνταγματικά δικαιώματα:"
  options:
    - Μπορεί να κηρυχθεί ανίσχυρος έναντι πάντων από το Ανώτατο Ειδικό Δικαστήριο αν έχουν εκδοθεί αντίθετες αποφάσεις ως προς τη συνταγματικότητά του από ανώτατα δικαστήρια
    - Δεσμεύει κάθε δικαστήριο γιατί έχει θεσπιστεί με έγκυρο τρόπο
    - Μπορεί να ακυρωθεί από κάθε δικαστήριο
    - Μπορεί να ακυρωθεί μόνο από τα ανώτατα δικαστήρια
  answer: Μπορεί να κηρυχθεί ανίσχυρος έναντι πάντων από το Ανώτατο Ειδικό Δικαστήριο αν έχουν εκδοθεί αντίθετες αποφάσεις ως προς τη συνταγματικότητά του από ανώτατα δικαστήρια

- question: "12. Η λαϊκή κυριαρχία, στο πολίτευμά μας, είναι:"
  options:
    - Άγραφη αρχή
    - Θεμελιώδης συνταγματική αρχή
    - Κατώτερη από την εθνική κυριαρχία
    - Πάνω από το Σύνταγμα
  answer: Θεμελιώδης συνταγματική αρχή

- question: "13. Η αίτηση θεραπείας:"
  options:
    - Είναι συνταγματικά κατοχυρωμένη στο δικαίωμα αναφοράς
    - Μπορεί να ασκηθεί, εφόσον προβλέπεται στο νόμο
    - Δεν δημιουργεί υποχρέωση της διοίκησης να απαντήσει
    - Καμία από τις λοιπές απαντήσεις
  answer: Είναι συνταγματικά κατοχυρωμένη στο δικαίωμα αναφοράς

- question: "14. Απαγορεύεται η μεταβολή του προορισμού των δασών:"
  options:
    - Εκτός εάν εξυπηρετείται υπέρτερο δημόσιο συμφέρον
    - Χωρίς αποζημίωση
    - Χωρίς νόμο ψηφισμένο από τα 3/5 των μελών της Βουλής
    - Χωρίς να ιδρυθεί κέντρο περίθαλψης της άγριας ζωής
  answer: Εκτός εάν εξυπηρετείται υπέρτερο δημόσιο συμφέρον

- question: "15. Δικαίωμα του εκλέγεσθαι στο βουλευτικό αξίωμα έχουν Έλληνες/ίδες πολίτες με:"
  options:
    - Ικανότητα εκλέγειν άνω των 25 ετών
    - Ικανότητα εκλέγειν άνω των 35 ετών
    - Ικανότητα εκλέγειν άνω των 21 ετών
    - Ικανότητα εκλέγειν που δεν έχουν καταδικαστεί ποινικά για οποιοδήποτε αδίκημα
  answer: Ικανότητα εκλέγειν άνω των 25 ετών

- question: "16. Οι δημόσιοι υπάλληλοι μπορούν να εκφράζουν τις πεποιθήσεις τους υπέρ ή κατά πολιτικού κόμματος:"
  options:
    - Απαγορεύεται απολύτως
    - Μόνο κατά την άσκηση των καθηκόντων τους
    - Μόνο εκτός της άσκησης των καθηκόντων τους
    - Μπορούν άνευ περιορισμού
  answer: Μόνο εκτός της άσκησης των καθηκόντων τους

- question: "17. ΔΕΝ επιτρέπεται η αναγκαστική απαλλοτρίωση ακινήτων:"
  options:
    - Που συνιστούν την πρώτη κατοικία
    - Που ανήκουν σε άτομα της τρίτης ηλικίας
    - Χωρίς αποζημίωση
    - Που ανήκουν σε ευάλωτες πληθυσμιακές ομάδες
  answer: Χωρίς αποζημίωση

- question: "18. Η αναδρομική κατάργηση του επιδόματος τέκνων των δημοσίων υπαλλήλων σε ποια θεμελιώδη αρχή του διοικητικού δικαίου είναι δυνατόν να προσκρούσει;"
  options:
    - Στην αρχή της υπεροχής και της προστασίας του δημόσιου συμφέροντος
    - Στην αρχή της αξιοκρατίας
    - Στην αρχή της αιτιοληψίας των οργάνων της δημόσιας διοίκησης
    - Στην αρχή της δικαιολογημένης εμπιστοσύνης του/της διοικούμενου/ης
  answer: Στην αρχή της δικαιολογημένης εμπιστοσύνης του/της διοικούμενου/ης

- question: "19. Στους αποδέκτες των θεμελιωδών δικαιωμάτων:"
  options:
    - Συγκαταλέγεται μόνο η νομοθετική εξουσία
    - Συγκαταλέγονται μόνο οι τρεις συντεταγμένες εξουσίες του κράτους (νομοθετική, εκτελεστική, δικαστική)
    - Μπορούν να συγκαταλέγονται και οι ιδιώτες
    - Συγκαταλέγονται μόνο οι ιδιώτες
  answer: Μπορούν να συγκαταλέγονται και οι ιδιώτες

- question: "20. Χαρακτηριστικό γνώρισμα του κοινοβουλευτικού συστήματος είναι:"
  options:
    - Ότι η Κυβέρνηση οφείλει να απολαμβάνει την εμπιστοσύνη της Βουλής
    - Η απόλυτη διάκριση των λειτουργιών
    - Ότι η Κυβέρνηση δεν απαιτείται να έχει την εμπιστοσύνη της Βουλής καθώς είναι ανεξάρτητη από αυτήν
    - Ότι ο/η ΠτΔ εκλέγεται πάντα με αυξημένη πλειοψηφία από τη Βουλή
  answer: Ότι η Κυβέρνηση οφείλει να απολαμβάνει την εμπιστοσύνη της Βουλής

- question: "21. Ποια είναι η ευθύνη του/της βουλευτή για την άποψη που εξέφρασε κατά την άσκηση των βουλευτικών του καθηκόντων;"
  options:
    - Ο/Η βουλευτής δεν καταδικάζεται ούτε εξετάζεται με οποιονδήποτε τρόπο για γνώμη ή ψήφο που έδωσε κατά την άσκηση των βουλευτικών καθηκόντων
    - Ο/Η βουλευτής φέρει ποινική ευθύνη
    - Ο/Η βουλευτής δεν καταδικάζεται ούτε εξετάζεται με οποιονδήποτε τρόπο για γνώμη ή ψήφο που έδωσε κατά την άσκηση των βουλευτικών καθηκόντων παρά μόνο για συκοφαντική δυσφήμιση, κατά τον νόμο, ύστερα από άδεια της Βουλής
    - Ο/Η βουλευτής δεν έχει καμία ευθύνη
  answer: Ο/Η βουλευτής δεν καταδικάζεται ούτε εξετάζεται με οποιονδήποτε τρόπο για γνώμη ή ψήφο που έδωσε κατά την άσκηση των βουλευτικών καθηκόντων παρά μόνο για συκοφαντική δυσφήμιση, κατά τον νόμο, ύστερα από άδεια της Βουλής

- question: "22. Η αποκέντρωση στο Σύνταγμα του 1975:"
  options:
    - Αποτελεί τη γενική αρχή που κατοχυρώνει την αυτονομία των οργανισμών τοπικής αυτοδιοίκησης
    - Είναι κατευθυντήρια αρχή με πολιτική και όχι νομική σημασία
    - Ταυτίζεται απολύτως με την αρχή της επικουρικότητας στο Ευρωπαϊκό Δίκαιο
    - Κατοχυρώνει τη συγκρότηση και λειτουργία περιφερειακών κρατικών οργάνων με γενική αποφασιστική αρμοδιότητα
  answer: Κατοχυρώνει τη συγκρότηση και λειτουργία περιφερειακών κρατικών οργάνων με γενική αποφασιστική αρμοδιότητα

- question: "23. Η κατανομή της εξουσίας σε εκτελεστική, νομοθετική και δικαστική ονομάζεται:"
  options:
    - Νομοθετική εξουσιοδότηση
    - Αρχή της διάκρισης των λειτουργιών
    - Διασταύρωση των λειτουργιών
    - Λειτουργική διακυβέρνηση
  answer: Αρχή της διάκρισης των λειτουργιών

- question: "24. Τα κωλύματα κατά το Σύνταγμα είναι ιδιότητες που ΔΕΝ επιτρέπουν:"
  options:
    - Να ανακηρυχθεί κάποιος/α υποψήφιος/α βουλευτής
    - Να εκλεγεί κάποιος/α βουλευτής
    - Να αναλάβει κάποιος/α υπουργικά καθήκοντα
    - Να δώσει όρκο
  answer: Να ανακηρυχθεί κάποιος/α υποψήφιος/α βουλευτής

- question: "25. Σε ποιες από τις παρακάτω περιπτώσεις ΔΕΝ απαιτείται να δοθεί ψήφος εμπιστοσύνης προς την Κυβέρνηση;"
  options:
    - Κατά τον διορισμό νέου/ας πρωθυπουργού μετά από παραίτηση του/της προηγούμενου/ης
    - Κατά τον διορισμό νέου/ας πρωθυπουργού μετά τον θάνατο του/της προηγούμενου/ης
    - Κατά τη μεταβολή της σύνθεσης της Κυβέρνησης από τον/την πρωθυπουργό
    - Σε καμία από τις λοιπές περιπτώσεις
  answer: Κατά τη μεταβολή της σύνθεσης της Κυβέρνησης από τον/την πρωθυπουργό

- question: "26. Το ισχύον εκλογικό σύστημα είναι:"
  options:
    - Η ενισχυμένη αναλογική
    - Το πλειοψηφικό
    - Η καθαρή αναλογική
    - Το πλειοψηφικό δύο γύρων
  answer: Η ενισχυμένη αναλογική

- question: "27. Πώς γίνεται η νομοθέτηση όταν η χώρα έχει κηρυχθεί σε «κατάσταση πολιορκίας»;"
  options:
    - Με δημοψήφισμα
    - Με πράξεις νομοθετικού περιεχομένου
    - Με την κανονική νομοπαραγωγική διαδικασία
    - Με υπουργικές αποφάσεις
  answer: Με πράξεις νομοθετικού περιεχομένου

- question: "28. Τι σημαίνει σχετικά αυστηρό Σύνταγμα;"
  options:
    - Ότι οι διατάξεις του είναι πολύ αυστηρές
    - Ότι τροποποιείται δυσκολότερα απ’ ό,τι ο νόμος
    - Ότι δεν επιτρέπεται καμία τροποποίησή του
    - Ότι επιτρέπεται η τροποποίησή του μόνο με δημοψήφισμα
  answer: Ότι τροποποιείται δυσκολότερα απ’ ό,τι ο νόμος

- question: "29. Κάθε διερευνητική εντολή διαρκεί το μέγιστο:"
  options:
    - Τρεις (3) ημέρες
    - Επτά (7) ημέρες
    - Μία (1) ημέρα
    - Όσο προσδιορίσει ο/η Πρόεδρος της Δημοκρατίας
  answer: Τρεις (3) ημέρες

- question: "30. Σε περίπτωση που συντρέχει ασυμβίβαστη ιδιότητα στο πρόσωπο του/της, ο/η εκλεγείς/είσα βουλευτής οφείλει:"
  options:
    - Να παραιτηθεί από την ασυμβίβαστη ιδιότητα εντός 8 ημερών αφότου η εκλογή του/της γίνει οριστική, αλλιώς εκπίπτει από το βουλευτικό αξίωμα
    - Να θέσει σε αναστολή την ασυμβίβαστη ιδιότητα αμέσως
    - Να υποβάλει αίτηση στο Ανώτατο Ειδικό Δικαστήριο για τη διαπίστωση της ασυμβίβαστης ιδιότητας
    - Να δηλώσει τη συνδρομή της ασυμβίβαστης ιδιότητας στον/στην Πρόεδρο της Βουλής
  answer: Να παραιτηθεί από την ασυμβίβαστη ιδιότητα εντός 8 ημερών αφότου η εκλογή του/της γίνει οριστική, αλλιώς εκπίπτει από το βουλευτικό αξίωμα

- question: "31. Οι υπουργοί δικάζονται για πράξεις σχετικές με τα καθήκοντά τους:"
  options:
    - Από το Μεικτό Ορκωτό Δικαστήριο
    - Από το Ανώτατο Ειδικό Δικαστήριο
    - Από το Συμβούλιο της Επικρατείας
    - Από το Ειδικό Δικαστήριο
  answer: Από το Ειδικό Δικαστήριο

- question: "32. Η θητεία του/της Προέδρου της Δημοκρατίας είναι:"
  options:
    - Πενταετής με δυνατότητα επανεκλογής για μία συνεχόμενη φορά
    - Εξαετής χωρίς δυνατότητα επανεκλογής
    - Πενταετής με δυνατότητα επανεκλογής μία φορά
    - Πενταετής με δυνατότητα επανεκλογής αλλά όχι για δεύτερη συνεχόμενη θητεία
  answer: Πενταετής με δυνατότητα επανεκλογής μία φορά

- question: "33. Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας πριν τη συνταγματική αναθεώρηση του 1986 μπορούσε:"
  options:
    - Να διορίζει πρωθυπουργό της αρεσκείας του/της
    - Να διενεργήσει δημοψήφισμα για κρίσιμο εθνικό θέμα
    - Να προτείνει υπουργούς
    - Να επιλέγει τους προέδρους των ανεξαρτήτων αρχών από λίστα υποψηφίων που ετοίμαζε η Βουλή
  answer: Να διενεργήσει δημοψήφισμα για κρίσιμο εθνικό θέμα

- question: "34. Τα κανονιστικά διατάγματα:"
  options:
    - Είναι πράξεις του/της Προέδρου της Δημοκρατίας
    - Είναι πράξεις της Κυβέρνησης
    - Εκδίδονται, όταν συνεδριάζει το Τμήμα διακοπής των εργασιών της Βουλής
    - Δεν υπόκεινται σε δικαστικό έλεγχο
  answer: Είναι πράξεις του/της Προέδρου της Δημοκρατίας

- question: "35. Ο τυπικός νόμος είναι:"
  options:
    - Ο νόμος που αφορά διαδικαστικά ζητήματα
    - Ο Κανονισμός της Βουλής
    - Ο αφηρημένος κανόνας δικαίου
    - Ο νόμος που ψηφίζεται από τη Βουλή και εκδίδεται και δημοσιεύεται από τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας
  answer: Ο νόμος που ψηφίζεται από τη Βουλή και εκδίδεται και δημοσιεύεται από τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας

- question: "36. Ο λαός υπό τη στενή συνταγματική του έννοια είναι:"
  options:
    - Όργανο του Κράτους
    - Μόνον όσοι/ες κατοικούν στην Ελλάδα
    - Μόνον όσοι/ες είναι ορθόδοξοι στο θρήσκευμα
    - Μόνον όσοι/ες έχουν ελληνική συνείδηση
  answer: Όργανο του Κράτους

- question: "37. Το Σύνταγμα προβλέπει:"
  options:
    - Δύο είδη δημοψηφισμάτων
    - Ένα είδος δημοψηφίσματος
    - Δημοψήφισμα για την εκκίνηση της διαδικασίας αναθεώρησης του Συντάγματος
    - Δημοψήφισμα μετά από λαϊκή πρωτοβουλία
  answer: Δύο είδη δημοψηφισμάτων

- question: "38. Οι βουλευτικές εκλογές διεξάγονται ταυτόχρονα:"
  options:
    - Σε όλη την επικράτεια
    - Στην Ελλάδα και στο εξωτερικό
    - Με τις δημοτικές εκλογές
    - Με τις ευρωεκλογές
  answer: Σε όλη την επικράτεια

- question: "39. Οι διατάξεις του Συντάγματος:"
  options:
    - Είναι όλες θεμελιώδεις
    - Είναι ισχύουσες
    - Δεν ισχύουν σε περίπτωση έκτακτης ανάγκης
    - Είναι όλες αμετάβλητες
  answer: Είναι ισχύουσες

- question: "40. Δημοψήφισμα μπορεί να προκηρυχθεί:"
  options:
    - Για την αναθεώρηση του Συντάγματος
    - Για ψηφισμένο νομοσχέδιο
    - Με απόφαση του λαού
    - Για την εκλογή του/της ΠτΔ
  answer: Για ψηφισμένο νομοσχέδιο

- question: "41. Η υπηρεσιακή Κυβέρνηση:"
  options:
    - Διενεργεί εκλογές
    - Επιλέγεται από τον/την Πρωθυπουργό
    - Έχει ως Πρωθυπουργό τον/την Πρόεδρο του Συμβουλίου της Επικρατείας
    - Δεν προβλέπεται συνταγματικά, αλλά μόνο εθιμικά
  answer: Διενεργεί εκλογές

- question: "42. Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας:"
  options:
    - Έχει πενταετή θητεία
    - Εκλέγεται άμεσα από τον λαό
    - Έχει μόνον εκτελεστικές αρμοδιότητες
    - Διορίζει την ηγεσία των ανωτάτων δικαστηρίων
  answer: Έχει πενταετή θητεία

- question: "43. Στην Προεδρευόμενη Κοινοβουλευτική Δημοκρατία:"
  options:
    - Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας έχει ισχυρό εκτελεστικό ρόλο
    - Η Κυβέρνηση εξαρτάται από την εμπιστοσύνη της Βουλής
    - Ο/Η Πρωθυπουργός διορίζει την Κυβέρνησή του/της
    - Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας είναι και Πρόεδρος της Κυβέρνησης
  answer: Η Κυβέρνηση εξαρτάται από την εμπιστοσύνη της Βουλής

- question: "44. Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας:"
  options:
    - Είναι εγγυητής του πολιτεύματος
    - Είναι ρυθμιστής του πολιτεύματος
    - Εκλέγεται άμεσα από τον λαό
    - Διαλύει τη Βουλή όταν κρίνει ότι η σύνθεσή της δεν ανταποκρίνεται στο λαϊκό αίσθημα
  answer: Είναι ρυθμιστής του πολιτεύματος

- question: "45. Η ψήφος εμπιστοσύνης στην Κυβέρνηση:"
  options:
    - Δίνεται μόνο μετά από τη διενέργεια εκλογών
    - Προϋποθέτει την απόλυτη πλειοψηφία του συνόλου των βουλευτών
    - Δίνεται κάθε δύο χρόνια
    - Είναι έκφραση της κοινοβουλευτικής αρχής
  answer: Είναι έκφραση της κοινοβουλευτικής αρχής

- question: "46. Το εκλογικό σύστημα της απλής αναλογικής:"
  options:
    - Είναι αντισυνταγματικό
    - Είναι συνταγματικό
    - Διευκολύνει τον σχηματισμό ισχυρών μονοκομματικών Κυβερνήσεων
    - Δεν έχει εφαρμοστεί ποτέ στην Ελλάδα
  answer: Είναι συνταγματικό

- question: "47. Στην αναθεώρηση του 2008:"
  options:
    - Καταργήθηκε το γενικό επαγγελματικό ασυμβίβαστο των βουλευτών
    - Κατοχυρώθηκαν συνταγματικά οι ανεξάρτητες αρχές
    - Καταργήθηκαν οι «υπερεξουσίες» του/της Προέδρου της Δημοκρατίας
    - Κατοχυρώθηκε η λαϊκή νομοθετική πρωτοβουλία
  answer: Καταργήθηκε το γενικό επαγγελματικό ασυμβίβαστο των βουλευτών

- question: "48. Η αναθεώρηση του 2001:"
  options:
    - Ήταν η πιο εκτενής από όλες τις αναθεωρήσεις του Συντάγματος του 1975
    - Κατήργησε τις «υπερεξουσίες» του/της Προέδρου της Δημοκρατίας
    - Άλλαξε το πολίτευμα σε «πρωθυπουργοκεντρικό»
    - Ολοκληρώθηκε σε μία και μόνο Βουλή
  answer: Ήταν η πιο εκτενής από όλες τις αναθεωρήσεις του Συντάγματος του 1975

- question: "49. Ποιος ασκεί αδέσμευτη νομικά εξουσία;"
  options:
    - Η συντακτική βουλή ή εθνοσυνέλευση
    - Η Ευρωπαϊκή Επιτροπή
    - Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας
    - Η Βουλή
  answer: Η συντακτική βουλή ή εθνοσυνέλευση

- question: "50. Η εκτελεστική λειτουργία ασκείται:"
  options:
    - Από την Κυβέρνηση και τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας
    - Από τη Βουλή
    - Μόνο από την Κυβέρνηση
    - Από τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας
  answer: Από την Κυβέρνηση και τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας

- question: "51. Στη Βουλή και την Κυβέρνηση, η οποία διαθέτει την πλειοψηφία σε αυτήν, μεταφέρθηκαν ορισμένες από τις ρυθμιστικές αρμοδιότητες του/της Προέδρου της Δημοκρατίας που αφαιρέθηκαν με τη συνταγματική αναθεώρηση του/της:"
  options:
    - 1975
    - 1986
    - 2001
    - 2019
  answer: 1986

- question: "52. Ο/Η Πρόεδρος της Δημοκρατίας, με:"
  options:
    - Πρόταση του/της Πρωθυπουργού, διορίζει και παύει τα λοιπά μέλη της Κυβέρνησης και τους/τις Υφυπουργούς
    - Πρόταση του/της αρμόδιου/ας Υπουργού, διορίζει και παύει τους/τις Υφυπουργούς
    - Κοινή πρόταση του/της Πρωθυπουργού και του/της καθ’ ύλην αρμόδιου/ας Υπουργού, διορίζει και παύει τους/τις Γενικούς/ές και Ειδικούς/ές Γραμματείς των υπουργείων
    - Κοινή πρόταση του/της Πρωθυπουργού και του/της οικείου/ας Υπουργού, διορίζει και παύει τους/τις Υφυπουργούς
  answer: Πρόταση του/της Πρωθυπουργού, διορίζει και παύει τα λοιπά μέλη της Κυβέρνησης και τους/τις Υφυπουργούς

- question: "53. Η δικαστική λειτουργία ασκείται:"
  options:
    - Από τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας
    - Από τα δικαστήρια
    - Από τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας και τα δικαστήρια
    - Από τους/τις δικαστές και τους/τις ενόρκους
  answer: Από τα δικαστήρια

- question: "54. Ο δικαστικός έλεγχος της συνταγματικότητας των νόμων είναι:"
  options:
    - Διάχυτος και παρεμπίπτων
    - Μεθοδικός και συστηματικός
    - Προληπτικός
    - Αδρανειακός
  answer: Διάχυτος και παρεμπίπτων

- question: "55. Τα δικαστήρια υποχρεούνται να μην εφαρμόζουν νόμο:"
  options:
    - Αντίθετο προς το Σύνταγμα κατά το περιεχόμενό του
    - Που ψηφίστηκε με αντισυνταγματική διαδικασία
    - Αντίθετο προς το δημόσιο συμφέρον
    - Που είχε ψηφιστεί πριν τη θέση σε ισχύ του Συντάγματος του 1975
  answer: Αντίθετο προς το Σύνταγμα κατά το περιεχόμενό του

- question: "56. Το Ανώτατο Ειδικό Δικαστήριο δύναται:"
  options:
    - Να κηρύξει ανίσχυρο τον αντισυνταγματικό νόμο
    - Να μην εφαρμόσει τον αντισυνταγματικό νόμο
    - Να ακυρώσει κανονιστική πράξη
    - Να γνωμοδοτήσει προς τη Βουλή για ζητήματα συνταγματικότητας
  answer: Να κηρύξει ανίσχυρο τον αντισυνταγματικό νόμο

- question: "57. Ο έλεγχος της συνταγματικότητας από δημόσιους υπαλλήλους:"
  options:
    - Απαγορεύεται σε κάθε περίπτωση
    - Ανήκει μόνο στους/στις προϊσταμένους/ες τους
    - Προϋποθέτει άδεια των/της προϊσταμένων/ης τους
    - Είναι υποχρεωτικός, όταν μία διάταξη είναι προδήλως αντίθετη προς το Σύνταγμα
  answer: Είναι υποχρεωτικός, όταν μία διάταξη είναι προδήλως αντίθετη προς το Σύνταγμα

- question: "58. Για να διοριστεί κάποιος/α σε θέση στη δημόσια διοίκηση πρέπει:"
  options:
    - Να είναι κάτοχος τουλάχιστον απολυτηρίου Λυκείου
    - Να μην έχει καταδικαστεί σε οποιοδήποτε αδίκημα
    - Να είναι Έλληνας/ίδα πολίτης και να έχει συμπληρώσει το 20ό έτος ηλικίας
    - Να είναι Έλληνας/ίδα πολίτης ή πολίτης χώρας της Ευρωπαϊκής Ένωσης
  answer: Να είναι Έλληνας/ίδα πολίτης ή πολίτης χώρας της Ευρωπαϊκής Ένωσης

- question: "59. Η σχετική με τη διοικητική αποκέντρωση συνταγματική διάταξη:"
  options:
    - Θεσπίζει έναν βαθμό διοικητικής αποκέντρωσης
    - Δεν θέτει περιορισμό ως προς τον αριθμό των βαθμών διοικητικής αποκέντρωσης
    - Θεσπίζει ρητά έναν βαθμό διοικητικής αποκέντρωσης, αλλά δεν αποκλείει τη δυνατότητα νομοθετικής πρόβλεψης και δεύτερου
    - Θεσπίζει ρητά έναν βαθμό διοικητικής αποκέντρωσης, αλλά δεν αποκλείει τη δυνατότητα νομοθετικής πρόβλεψης και άλλων
  answer: Δεν θέτει περιορισμό ως προς τον αριθμό των βαθμών διοικητικής αποκέντρωσης

- question: "60. Πόσες συνταγματικά κατοχυρωμένες ανεξάρτητες αρχές υπάρχουν;"
  options:
    - Πέντε (5)
    - Επτά (7)
    - Τέσσερις (4)
    - Τρεις (3)
  answer: Πέντε (5)

- question: "61. Σύμφωνα με το Σύνταγμα, οι αρχές των οργανισμών τοπικής αυτοδιοίκησης εκλέγονται με:"
  options:
    - Επιστολική ψήφο
    - Άμεση ψηφοφορία
    - Καθολική και μυστική ψηφοφορία
    - Τη συμμετοχή όλων των κατοίκων της περιφέρειάς τους
  answer: Καθολική και μυστική ψηφοφορία

- question: "62. Η υπουργική προσυπογραφή των Προεδρικών Διαταγμάτων συνεπάγεται ότι:"
  options:
    - Η Κυβέρνηση αναλαμβάνει την πολιτική ευθύνη
    - Η Κυβέρνηση ελέγχει τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας, ώστε εκείνος/η να μην υπερβεί τα όρια των εξουσιών του/της
    - Η Κυβέρνηση συναποφασίζει με τον/την Πρόεδρο της Δημοκρατίας
    - Η Κυβέρνηση αναλαμβάνει την ποινική ευθύνη
  answer: Η Κυβέρνηση αναλαμβάνει την πολιτική ευθύνη

- question: "63. Το Εθνικό Συμβούλιο Ραδιοτηλεόρασης είναι:"
  options:
    - Ανεξάρτητη αρχή
    - Υπηρεσία της ΕΡΤ
    - Μόνον νομοθετικά κατοχυρωμένο
    - Η υπουργική υπηρεσία αδειοδότησης των τηλεοπτικών σταθμών
  answer: Ανεξάρτητη αρχή
